<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><espacios_naturales><espacio_natural><codEspNatural>1</codEspNatural><nombre>Embalse de Maroño</nombre><descripcion>El embalse de Maroñ o, enclavado en la localidad del mismo nombre, perteneciente al municipio de Ayala, se encuentra protegido por la sierra Sá lvada, cordillera de escarpadas laderas y verticales roquedos que se eleva sobre este valle del norte de Á lava. Este bello paraje natural cuenta con amplios espacios abiertos rodeados de verdes praderas y un excelente embalse de aguas que abastece a localidades vecinas. Cada añ o, la presa acoge a numerosos amantes de la pesca. La especie má s abundante es el lucio, aunque tambié n se pueden capturar algunos ejemplares de trucha. La pesca en este embalse está abierta desde marzo a septiembre. Ademá s, este paraje sirve de refugio para las aves migratorias que por condiciones meteoroló gicas adversas no pueden sortear la sierra Sá lvada. Ademá s, su esplé ndido entorno boscoso, compuesto por pinares, robles y arbustos, nos permite disfrutar de una agradable jornada en uno de los entornos naturales má s hermosos de Á lava, que, a su vez, ofrece en las inmediaciones otras bellas estampas como el del Cañ ó n de Delika, lugar donde nace el rí o Nervió n salvando má s de doscientos metros de desnivel.</descripcion><tipo>Pantanos</tipo><longitud>-3.05986404418945</longitud><latitud>43.0468126377076</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>2</codEspNatural><nombre>Embalse de Ullíbarri-Gamboa</nombre><descripcion>Emplazado en el municipio alavé s de Arrazua-Ubarrundia, el embalse de Ullí barri-Gamboa ademá s de abastecer de agua a Vitoria-Gasteiz y a los alrededores de Bilbao, sirve como á rea de esparcimiento, pues es uno de los lugares má s frecuentados por los alaveses en verano. Este espectacular paraje cuenta con dos estupendas playas reconocidas con la bandera azul, por la calidad de su entorno y los servicios que ofrecen: Landa y Garaio. Tambié n hay un albergue situado en la isla de Zuaza que posee excelentes instalaciones y servicios. El visitante tambié n encontrará numerosas zonas de bañ o y á reas de recreo que disponen de mesas, asadores, juegos infantiles... Lugares todos ellos idó neos para pasar un dí a en familia y disfrutar de la naturaleza. Por otra parte, los amantes del deporte podrá n realizar rutas por los alrededores del embalse, tanto a pie como en bicicleta. El pantano de Ullí barri-Gamboa reú ne, ademá s, las mejores condiciones para la prá ctica de todo tipo de actividades y deportes acuá ticos (remo, piragü ismo, windsurf...), ya que cuenta con dos clubes ná uticos y embarcaderos.</descripcion><tipo>Pantanos</tipo><longitud>-2.56977081298828</longitud><latitud>42.9260115266427</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>3</codEspNatural><nombre>Embalse de Urkulu</nombre><descripcion>El embalse de Urkulu se halla en el interior del territorio histó rico de Gipuzkoa, a pocos kiló metros de Aretxabaleta y a los pies del monte Kurtzebarri (1.146 m). Se trata de uno de los principales atractivos naturales del municipio, pues ofrece al visitante un entorno realmente apropiado para relajarse y disfrutar de la naturaleza. Ademá s, es un lugar propicio para practicar deporte al aire libre. Una ví a verde de 6,5 km rodea el pantano, y en é l se han habilitado varios espacios para hacer gimnasia, con paneles explicativos que indican có mo realizar algunos ejercicios. En el embalse, tambié n se ofrece un servicio de alquiler de piraguas. Son muchas las personas que acuden hasta aquí , sobre todo, durante los fines de semana. Ademá s, este enclave natural tambié n sirve de refugio a diversas especies de aves. Por otra parte, cabe destacar que el agua de este embalse es utilizada para abastecer a algunas localidades colindantes.</descripcion><tipo>Pantanos</tipo><longitud>-2.476983</longitud><latitud>43.019567</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>4</codEspNatural><nombre>Embalse de Urrúnaga</nombre><descripcion>El embalse de Urrú naga está ubicado a caballo entre Á lava y Bizkaia, rodeado de un espectacular paisaje, con el monte Gorbeia (1.481 m) al fondo. Pertenece en su mayor parte al municipio alavé s de Legutiano, aunque parte de la presa se encuentra en Otxandio. Este esplé ndido enclave es uno de los principales atractivos turí sticos de Legutiano, lo que ha favorecido el desarrollo de numerosas actividades relacionadas con el ocio, el deporte y el descanso. Por un lado, en la orilla del embalse se han habilitado dos parques, el de Sorgimendi y el de Zabalain, que disponen de mesas, parrillas, fuentes, juegos infantiles... Por otro, hacia el norte, se ubica el Campo Internacional de Regatas, que tambié n funciona como escuela de regatas. El sector de la hostelerí a se ha desarrollado en buen medida gracias al embalse. Legutiano cuenta con numerosos bares y restaurantes, mientras que en otras localidades del municipio se pueden encontrar agroturismos (Elosu), marisquerí as (Urrú naga), etc. En la parte vizcaí na, es posible realizar una ruta que bordea parte del embalse. Un poco antes del puente de Gomilaz, parte un sendero que nos lleva hasta el barrio Mekoleta, pasando por el monte San Bernabé , donde encontraremos un antiguo nevero rehabilitado en 1999. Asimismo, el embalse de Urrú naga llama especialmente la atenció n por el gran nú mero de aves y comunidades acuá ticas que se concentran en este há bitat. Por ú ltimo, destacar que numerosos pescadores acuden al embalse para capturar los mejores ejemplares.</descripcion><tipo>Pantanos</tipo><longitud>0.0</longitud><latitud>0.0</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>5</codEspNatural><nombre>La Arboleda</nombre><descripcion>Convertido hoy en dí a en espacio de ocio y esparcimiento, La Arboleda fue un pueblo minero donde se extraí a el mineral de hierro. Las antiguas minas son ahora embalses artificiales rodeados de un entorno verde, ideales para la pesca, aunque no está n recomendados para el bañ o. El antiguo poblado minero se extiende por los montes de Triano. Se sitú a en la parte alta del municipio del Valle de Trá paga-Trapagaran, a 7,5 km del centro urbano y se accede por un tortuoso camino. Es preferible subir en el Funicular de Larreineta. Este medio de transporte, que data de 1926, fue muy utilizado en la é poca de la extracció n minera. Hoy por hoy, el viaje en el funicular permite disfrutar de preciosas vistas sobre el Abra de Bilbao. Desde La Reineta hay tan só lo un kiló metro hasta La Arboleda. Este paraje cuenta con varias zonas recreativas, instalaciones deportivas (campo de fú tbol, frontó n...), un albergue de la Diputació n de Bizkaia y el Centro de Interpretació n Medio Ambiental Peñ as Negras, donde ponen a disposició n del visitante una serie de itinerarios balizados para conocer y disfrutar tanto del entorno natural como de los restos de la explotació n minera. En el pueblo, hay numerosos restaurantes donde poder degustar la gastronomí a de la zona. Es muy tí pico comer un buen plato de alubias.</descripcion><tipo>Pantanos</tipo><longitud>-3.05386</longitud><latitud>43.284928</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>6</codEspNatural><nombre>Piscinas fluviales de Espejo</nombre><descripcion>Las piscinas fluviales de Espejo se hallan en el territorio histó rico de Á lava, en el municipio de Valdegoví a, dentro de la Cuadrilla de Añ ana. Este bello entorno, emplazado en el rí o Omecillo, se convierte en lugar de descanso para muchos lugareñ os y visitantes durante los meses de verano. Cuenta con amplios aparcamientos a ambos lados del rí o, una zona de bañ o y un á rea de recreo con arbolado que dispone de asadores, mesas, bancos e instalaciones infantiles para el disfrute de los má s pequeñ os. Ademá s, en el rí o tambié n existen tramos preparados para los aficionados al piragü ismo.</descripcion><tipo>Rios</tipo><longitud>-3.046388</longitud><latitud>42.809638</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>7</codEspNatural><nombre>Piscinas fluviales de Fresnedo</nombre><descripcion>Las piscinas fluviales de Fresnedo se sitú an en la entrada de la localidad alavesa de Santa Cruz de Campezo, a un escaso kiló metro del casco urbano y junto a la A-132, carretera que une Vitoria-Gasteiz y Estella. Ese paraje se halla a orillas del rí o Izki, muy cerca del Parque Natural del mismo nombre. Cuenta con un á rea de esparcimiento dividido en dos zonas situadas a ambos lados del rí o y conectadas mediante un puente de madera. Este á rea de recreo está equipado con mesas, asadores, fuentes, una cancha de baloncesto y juegos infantiles, que permiten disfrutar de una jornada de lo má s agradable en contacto con la naturaleza. Durante los meses de verano, se instala un bar donde se sirven comidas. Ademá s, tambié n dispone de otros servicios como bañ os y duchas.</descripcion><tipo>Rios</tipo><longitud>-2.37030029296875</longitud><latitud>42.6762516761553</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>8</codEspNatural><nombre>Playa Santiago de Deba</nombre><descripcion>La playa de Santiago de Deba se halla al oeste del litoral guipuzcoano, junto a la desembocadura del rí o que lleva el nombre del municipio. Con 400 metros de longitud, comprende tambié n la playa de Lapari, ocupando una superficie total de 80.000 m² . De fina arena dorada, es una playa de fuerte oleaje, pues se encuentra abierta al mar. Es ideal para dar largos paseos, bien por la orilla o bien por los tres paseos marí timos que la rodean. Asimismo, todo aquel que decida acudir a esta hermosa playa podrá practicar actividades deportivas tales como surf, piragü ismo o windsurf. En la playa de Deba se localiza una de las olas de mayor tamañ o que podemos encontrar en la costa vasca, una derecha conocida como Sorgin-Zulo, de gran fuerza y que puede llegar a aguantar hasta los 5 metros. Su fondo de roca y arena la hace aú n si cabe má s peligrosa. En los dí as que no hay tanto mar los picos se suceden a lo largo de la playa y má s cerca de la orilla, que en funció n de los fondos pueden dar buenas sesiones. Cuenta con un club de surf local.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.354269509262167</longitud><latitud>43.2983184172804</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>9</codEspNatural><nombre>Playa de Alkolea</nombre><descripcion>Alkolea es una playa de rocas muy frecuentada por surfistas y por aficionados a la pesca submarina. Se trata de un arenal muy tranquilo, situado entre la punta de Alkolea y la explanada de Arbe, en una zona en la que puede disfrutarse de hermosas vistas de la costa guipuzcoana. Esta playa de Mutriku tiene una longitud de 920 metros.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.3710132372955286</longitud><latitud>43.30762578068058</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>10</codEspNatural><nombre>Playa de Antilla</nombre><descripcion>La principal playa de Orio se encuentra en un entorno excepcional, junto a la desembocadura del Oria y al abrigo del monte Kukuarri, que desciende de forma abrupta hacia el mar. Reformada en 1997, esta playa tiene 3.500 m² de superficie, y cuenta en sus inmediaciones con un hermoso parque con juegos y columpios, un camping y un paseo marí timo, ademá s de tres restaurantes que ofrecen una oferta gastronó mica de lo má s variada. Asimismo, es un lugar muy frecuentado por los aficionados a la pesca y otros deportes acuá ticos como el surf, el piragü ismo o el windsurf. Cuenta con varias olas, destacando la izquierda de la playa junto al espigó n, la cual empieza a romper los dí as grandes. En la zona centro de la playa de Orio hay otros picos que rompen con mayor frecuencia, destacando la derecha sobre la izquierda. La playa cuenta con un club local.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.127956</longitud><latitud>43.288723</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>11</codEspNatural><nombre>Playa de Aritxatxu</nombre><descripcion>La playa de Aritxatxu, situada en el municipio vizcaí no de Bermeo, forma una pequeñ a y atractiva cala de arena dorada rodeada de grandes rocas. Está en un entorno apacible y es muy visitada por los amantes del submarinismo. Cuenta con duchas, papeleras, aseos, vestuarios y bar, así como con servicio de socorristas y hondartzainas.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.737924</longitud><latitud>43.428484</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>12</codEspNatural><nombre>Playa de Armintza</nombre><descripcion>Pequeñ o barrio pesquero del municipio de Lemoiz, un lugar con mucho encanto donde se suceden unas olas de lo má s curiosas. Los dí as de swell medio hay una derecha que rompe en una zona de acantilados y só lo en marea media. Su acceso se debe hacer remando desde el pequeñ o puerto pesquero de la localidad. Los dí as de swell grande, hay una ola tipo A-frame a la entrada del canal del puerto algo complicada de coger y donde se necesita un apoyo marí timo. Estos dí as grandes en los que el mar está desfasado, el puerto acoge una ola en el inicio del dique y rompe paralelo a é l. Se trata de una derecha blanda ideal para los má s pequeñ os. Con 250 metros de longitud, está formada por piedras y arena gruesa y oscura. Como dato de interé s, cabe destacar que esta playa es muy frecuentada por los amantes del submarinismo y la pesca.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.898966690000634</longitud><latitud>43.43321809894</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>13</codEspNatural><nombre>Playa de Arrigorri</nombre><descripcion>La playa de Arrigorri está situada en el municipio de Ondarroa, en Bizkaia. Ademá s de poder tomar el sol y disfrutar de un agradable bañ o, la playa de Arrigorri ofrece la posibilidad de realizar numerosas actividades en sus 150 metros de arena fina. Al estar situado en la zona urbana del municipio, dispone de numerosos bares y zonas de ocio, así como de un excelente paseo marí timo, que nos lleva hasta la playa gipuzcoana de Saturraran.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.4192082803955373</longitud><latitud>43.32285365608519</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>14</codEspNatural><nombre>Playa de Arrigunaga</nombre><descripcion>La playa de Arrigunaga se encuentra en el municipio de Getxo, en Bizkaia. Ubicada bajo los acantilados de La Galea, ofrece hermosas vistas al Abra y al Molino de Aixerrota. Ademá s de poder tomar el sol y un agradable bañ o, la playa de Arrigunaga ofrece al visitante la posibilidad de realizar numerosas actividades como el surf o el skate. Aunque es de fá cil acceso, resulta algo peligrosa, ya que su fondo es de arena y roca, y al bajar la marea, aparecen puntas de roca, por lo que hay que tener cuidado. Genera varias olas a lo largo de la playa, siendo las má s interesantes las que rompen atrá s. En la zona oeste de la playa hay un espigó n y junto a é l, los dí as de mucho mar rompe una derecha que se adentra en la rí a. Esta ola es só lo para expertos ya que rompe a partir de los dos metros de altura. A un kiló metro má s hacia el norte se encuentra otra ola de gran calidad que solo rompe en ocasiones especiales, se trata de un point break que genera largas derechas. Cabe destacar que este arenal ha obtenido la Bandera Azul, Certificado Internacional de Calidad Ambiental otorgado por la FEE</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-3.018707</longitud><latitud>43.358253</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>15</codEspNatural><nombre>Playa de Bakio</nombre><descripcion>La hermosa playa de Bakio, situada en el municipio vizcaí no del mismo nombre, cuenta con un largo paseo que recorre toda la playa, desde donde podemos divisar un extraordinario paisaje costero. Ademá s, al estar situado en pleno centro urbano, dispone de toda clase de servicios y lugares de ocio en sus inmediaciones. Asimismo, ofrece al visitante la posibilidad de realizar actividades como el surf, el piragü ismo o voley playa. Es una playa que ofrece olas de picos de derechas e izquierdas, con tres zonas diferenciadas, la zona oeste con una derecha potente que só lo rompe los dí as grandes, El Callejó n y Peñ as Rojas, donde podemos encontrar olas de calidad gracias a sus fondos de arena y rocas. Es idó nea para surfistas de todos los niveles. Ofrece olas prá cticamente todo el añ o al tratarse de una playa abierta. Goza de un club local y dos escuelas de surf. Aguanta hasta 2,5-3 metros y acoge importantes eventos de surf.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.80576229095459</longitud><latitud>43.4302345617966</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>16</codEspNatural><nombre>Playa de Barinatxe</nombre><descripcion>Enclavada entre los municipios vizcaí nos de Sopela y Getxo, la playa de Barinatxe está compuesta por tres elementos vitales de la naturaleza: agua de una inmensa bravura, fina arena y un aire volá til que emana una pureza solamente propia de enclaves tan caracterí sticos como este. Precisamente gracias a su innato e impredecible ecosistema, Barinatxe se ha ganado el nombre de &amp;ldquo La Salvaje&amp;rdquo . Se trata de una playa amplia y abierta, flanqueada por hermosos acantilados, y que cuenta con una zona naturista. Asimismo, la playa de Barinatxe ofrece la oportunidad de realizar numerosas actividades, entre las que destaca el surf, debido al gran oleaje de sus aguas. Como su propio nombre indica se trata de una playa salvaje con un sistema dunar propio. Cuenta con un edificio multiusos con vestuarios, duchas y donde tienen su sede las escuelas de surf locales, cuenta con dos clubes de surf y como el resto de las playas de esta zona hay una gran afluencia de bañ istas y surfistas. Orientada al noroeste, la frecuencia de olas es bastante alta. Es una playa que cuenta con distintos picos, la má s conocida es la ola de La Triangular, de fondo rocoso, que puede aguantar bastante tamañ o y funciona con todas las mareas. Se trata de una derecha larga con un pico muy concentrado pero bastante noble, lo que la hace ideal para la prá ctica del longboard, en marea baja tiene una izquierda má s vertical con secciones tuberas. En la zona oeste de la playa está la ola de La Batidora, donde predominan las izquierdas. En la zona centro se encuentra La Corriente, una izquierda muy té cnica y muy cambiante en funció n de la marea, el tamañ o del swell y la corriente. En Barinatxe los fondos son muy cambiantes y pueden dar olas de mucha calidad. Sus acantilados son ideales para la prá ctica del parapente.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>0.0</longitud><latitud>0.0</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>17</codEspNatural><nombre>Playa de Barrika</nombre><descripcion>La playa de Barrika, enclavada en el municipio del mismo nombre y a 25 km de Bilbao, es una playa salvaje de 600 metros de longitud, rodeada de espectaculares acantilados. Compuesto de arena y piedras, unas escaleras facilitan el acceso a este precioso arenal que se encuentra abierto al mar. Debido a sus caracterí sticas, es muy frecuentado por los surfistas, así como por aficionados al nudismo. Se trata de una playa escondida que desaparece con la marea, por lo que hay que estar muy atento. Su fondo de arena y rocas produce olas de calidad media, destaca su izquierda larga y maniobrable. Es imprescindible tener cuidado en la orilla. El entorno es verde y de una belleza singular.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.972990221309601</longitud><latitud>43.40545839853304</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>18</codEspNatural><nombre>Playa de Ea</nombre><descripcion>La playa de Ea se halla en el municipio del mismo nombre, en la costa oriental de Bizkaia. Al estar ubicado en el mismo casco urbano, junto al pintoresco puerto, este pequeñ o y acogedor arenal cuenta en sus proximidades con varias zonas de paseo, así como bares y restaurantes. Ademá s de poder tomar el sol y disfrutar de un agradable bañ o, esta playa se encuentra bien equipada, con duchas, aseos pú blicos, vestuarios, papeleras, guardabicicletas, fuentes y una zona de juegos infantiles. Se trata de una playa vigilada, que cuenta con socorristas y plazas de aparcamiento en las inmediaciones.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.585593</longitud><latitud>43.380135</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>19</codEspNatural><nombre>Playa de Ereaga</nombre><descripcion>La playa de Ereaga se encuentra en el municipio de Getxo, entre el puerto viejo de Algorta y el espigó n de Arriluze. Con sus má s de 800 metros de fina arena, este hermoso arenal está muy bien equipado de cara a la é poca estival. Por otro lado, son muchos los deportes que se practican en esta playa: surf, piragü ismo, voleibol y vela, entre otros. Pero, sin duda, Ereaga es muy conocida por los torneos de fú tbol playa que aquí se disputan. Se trata de una playa urbana que ofrece sobre todo olas de izquierdas y es idó nea para la prá ctica del bodyboard. Olas cortas y tubulares. Necesita mucho mar, por lo que no ofrece olas a menudo aguanta olas de hasta 2 metros y cabe destacar que está muy protegida del viento noroeste, por lo que resulta una alternativa muy vá lida cuando las condiciones meteoroló gicas son adversas en las playas abiertas y el mar está desfasado. El otro spot existente en esta playa es el apodado Jeffrey' s por los locales: una derecha de calidad que rompe en la zona interna de la rí a de Bilbao, en frente del Puerto Viejo de Algorta. Necesita de mucha mar para empezar a romper y son pocas las veces que lo hace al añ o, pero cuando se dan las condiciones, aguanta olas largas de hasta 3 metros de altura. El acceso es complicado ya que hay que acceder entre rocas o realizar una remada de mucho recorrido. Cabe destacar que este arenal ha obtenido la Bandera Azul, Certificado Internacional de Calidad Ambiental otorgado por la FEE</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-3.013635</longitud><latitud>43.34189</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>20</codEspNatural><nombre>Playa de Gaztetape</nombre><descripcion>La playa de Gaztetape se esconde al oeste del monte San Antó n, má s conocido por el nombre de Rató n de Getaria por su peculiar forma. Esta playa de fina arena dorada se encuentra abierta al mar y, por lo tanto, es muy frecuentada por los surfistas, quienes acuden a este arenal a disfrutar de las olas. Aunque sobre todo destaca la ola derecha de la playa los dí as grandes, la playa tambié n posee otras olas como la izquierda de las rocas y las orilleras de marea alta. Su fondo es de arena y rocas y lastras que van avanzando en el mar. Está orientada al este y en funció n de los fondos puede dar excelentes sesiones. La playa cuenta con un club de surf local y es de gran belleza. Tambié n se pueden practicar otros deportes, como windsurf, piragü ismo y pesca deportiva, entre otros.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.206051341625198</longitud><latitud>43.303655403374485</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>21</codEspNatural><nombre>Playa de Gorliz</nombre><descripcion>Sus extensas arenas y la seguridad de su bañ o hacen que esta playa sea preferida por las familias. La playa de Gorliz, con 842 metros de longitud, está ubicada en pleno centro urbano, rodeada de un hermoso paseo marí timo. Cuenta en sus proximidades con zonas de ocio, un amplio aparcamiento a pie de playa y á reas verdes con mesas, bancos, barbacoas y juegos infantiles. Asimismo, dispone de todo tipo de servicios, como duchas, aseos, fuentes, lavapies, etc. Ademá s, en esta playa, se pueden practicar diversas actividades acuá ticas: surf, vela, piragü ismo y voleibol, entre otras. Primera playa de Euskadi certificada con la Q de calidad turí stica. Dispone de WIFI gratuito.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.94570922851563</longitud><latitud>43.4183904607326</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>22</codEspNatural><nombre>Playa de Gorrondatxe (Azkorri)</nombre><descripcion>Gorrondatxe es la cuarta playa de Getxo y quizá la menos accesible, pero la má s limpia. Conocido tambié n por el nombre de Azkorri, este arenal se encuentra alejado del casco urbano del municipio al que pertenece, pero pró ximo a la vecina localidad de Berango. La playa está situada en un entorno natural de excepció n, rodeada de abruptos acantilados y hermosas dunas. De arena fina y oscura, está bien equipada. Asimismo, la playa de Gorrondatxe es un lugar propicio para la prá ctica de algunas actividades deportivas, como el voleibol y el surf. Se trata de una de las playas má s especiales de la zona, es de las pocas que aú n conserva el sistema dunar propio y es un beach rock, su superficie es dura. En la zona oeste de la playa se encuentra la ola del Akanti, justo enfrente de la punta del acantilado, es una izquierda muy té cnica con distintas secciones, alguna de ellas tubera. Puede aguantar hasta 3 metros y necesita un swell medio para empezar a funcionar. En la zona centro y este de la playa tambié n hay olas interesantes que rompen sobre roca, una derecha intensa y una izquierda de mayor calidad. En ambas olas es importante que las condiciones de viento y swell sean lo má s limpias posible. Cabe destacar que este arenal ha obtenido la Bandera Azul, certificado Internacional de Calidad Ambiental otorgado por la FEE.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-3.02021026611328</longitud><latitud>43.3791013350026</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>23</codEspNatural><nombre>Playa de Hondarribia</nombre><descripcion>La playa de Hondarribia está ubicada en el extremo oriental del litoral guipuzcoano, concretamente en la hermosa bahí a de Txingudi, junto a la desembocadura del rí o Bidasoa. Este hermoso arenal de fina arena dorada y aguas tranquilas cuenta con 700 metros de longitud. Se encuentra muy cerca del centro urbano, por lo que está rodeado de numerosos establecimientos hosteleros y dispone de diversos servicios. Hondarribia es un spot alternativo para los dí as de maretó n. Se trata de una derecha larga y maniobrable que rompe junto al espigó n y da buenas sesiones, sobre todo en invierno. Ú nico spot del municipio, es uno de los má s bellos de la costa vasca. Asimismo, en esta playa, podemos practicar otros deportes acuá ticos, entre los que destacan el piragü ismo y el windsurf. Ademá s, durante la é poca estival, se coloca una estructura en el mar con toboganes y trampolines.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-1.7945024000000558</longitud><latitud>43.3797889</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>24</codEspNatural><nombre>Playa de Hondartzape</nombre><descripcion>La playa de Hondartzape está ubicada en el municipio vizcaí no de Mundaka, a 36 km de Bilbao. La principal caracterí stica de esta playa son sus rocas y su arena negra, formando así , en bajamar, una pequeñ a y bonita cala. La playa cuenta en sus inmediaciones con unas espectaculares vistas, dado que se encuentra dentro de la Reserva de la Biosfera de Urdaibai, espacio natural de gran interé s por ser lugar de reposo e invernada de muchas especies de aves migratorias. Hondartzape es un lugar apropiado para quienes buscan un ambiente tranquilo e ideal para los amantes del submarinismo.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.698322</longitud><latitud>43.407335</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>25</codEspNatural><nombre>Playa de Isuntza</nombre><descripcion>La playa de Isuntza se encuentra en el municipio de Lekeitio, al este del litoral vizcaí no. Al estar ubicada en el mismo casco urbano, junto al puerto y el parque de la localidad, Isuntza tiene numerosas zonas de paseo, bares, restaurantes y hoteles en sus alrededores. Ademá s, la playa de Lekeitio cuenta con socorristas, hondartzainas y aparcamiento urbano. Tambié n dispone de aseos pú blicos, lavabos, duchas, vestuarios, guardabicicletas y lavapies. Ofrece, asimismo, la posibilidad de realizar algunas actividades deportivas, tales como piragü ismo, voleibol y submarinismo. Desde la playa, se pueden observar excelentes panorá micas de la isla de San Nicolá s, a la cual podremos acceder por el malecó n en bajamar.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.50110626220703</longitud><latitud>43.3632537512373</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>26</codEspNatural><nombre>Playa de Itzurun</nombre><descripcion>La playa de Itzurun, en Zumaia, forma parte de uno de los tramos má s espectaculares del litoral guipuzcoano. Sus enormes acantilados verticales, paredes de piedra caliza que alcanzan hasta 150 metros de caí da, llamará n especialmente la atenció n del visitante. Se trata de un fenó meno geoló gico denominado flysch formado durante miles de añ os por la erosió n del mar. Encajada entre estos bellos acantilados, la playa de Itzurun, de fina arena dorada, se encuentra muy cerca del casco urbano de Zumaia. Cuenta con 270 metros de longitud y fuerte oleaje, por lo que es un lugar propicio para practicar diversos deportes acuá ticos, como el surf, el piragü ismo o el bodyboard. Posee olas derechas e izquierdas que varí an en funció n de las mareas, la zona oeste de la playa de San Telmo requiere de un nivel má s avanzado por tener fondos de arena y roca. Aquí , en marea alta, existe una orillera que crea rebotes contra el acantilado formando excelentes rampas para los bodyboarders. A pie de playa hay un bar donde ofrecen comidas en é poca estival y, a escasos metros, un Centro de Talasoterapia con impresionantes vistas.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.2604322519287052</longitud><latitud>43.30055372541465</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>27</codEspNatural><nombre>Playa de Kanala</nombre><descripcion>La playa de Kanala está ubicada en el municipio vizcaí no de Gautegiz-Arteaga, en la margen derecha de la rí a de Gernika. Esta tranquila y acogedora playa, compuesta de una fina arena dorada, guijarros y piedras, ofrece al visitante la posibilidad de relajarse tomando el sol o disfrutando de un agradable bañ o. Tambié n es un lugar propicio para practicar diversos deportes acuá ticos, como windsurf, vela y piragü ismo. Gracias a su privilegiado enclave, contemplaremos las impresionantes vistas que nos ofrece la Reserva de la Biosfera de Urdaibai, espacio natural de excepció n formado por 12 km de extensos arenales y que constituye la zona hú meda má s importante de Euskadi.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.68117904663086</longitud><latitud>43.3845908706076</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>28</codEspNatural><nombre>Playa de Kanalape</nombre><descripcion>La playa de Kanalape es uno de los arenales que se forman en la rí a de Gernika. Está ubicada en el municipio vizcaí no de Gautegiz Arteaga, desde donde accederemos tras descender a pie un sendero que parte detrá s de la iglesia del barrio de Kanala. Playa acogedora y de aguas tranquilas, sus 300 metros de arena fina y dorada invitan a relajarse, al tiempo que nos ofrecen unas hermosas vistas de la Reserva de la Biosfera de Urdaibai, uno de los humedales má s importantes de Euskadi que sirve de cobijo a numerosas especies de aves migratorias. En este privilegiado entorno tambié n es posible practicar alguna actividad acuá tica, como la vela y el windsurf.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.67851829528809</longitud><latitud>43.381846164937</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>29</codEspNatural><nombre>Playa de Karraspio</nombre><descripcion>La hermosa playa de Karraspio pertenece al municipio de Mendexa, aunque prá cticamente se encuentra en Lekeitio. El arenal ofrece al visitante la posibilidad de realizar numerosas actividades deportivas como surf, voleibol y vela. Karraspio es apropiada para la iniciació n al surf. Necesita un swell grande para romper. Posee distintas olas que varí an en funció n de la marea. La isla de San Nicolá s está justo enfrente y las series pasan por su costado este, donde en ocasiones sale una izquierda de calidad. Asimismo, al lado de la carretera que nos lleva desde Lekeitio a Karraspio, hay un paseo, desde el cual contemplaremos las preciosas vistas que nos ofrece la costa vizcaí na.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.49423980712891</longitud><latitud>43.3628169481706</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>30</codEspNatural><nombre>Playa de La Arena</nombre><descripcion>Situada entre Muskiz y Zierbena, la hermosa playa de La Arena tiene 966 metros de longitud y es uno de los rincones preferidos de los surfistas de la Margen Izquierda del Gran Bilbao. Es la ú ltima playa de Euskadi en su lí mite oeste. Tiene fundamentalmente tres olas principales: la izquierda de Pobeñ a, en la zona oeste de la playa, el Centro y la derecha del Vivero, en la zona este de la playa. Es en el Centro donde se imparten las clases de surf, ya que los otros dos picos merecen especial atenció n por las fuertes corrientes. Todas las olas funcionan en todas las mareas, aunque Pobeñ a rompe mejor con marea baja, siendo una izquierda larga de gran calidad que puede ofrecer sesiones é picas. La playa aguanta hasta los 2 metros y no necesita mucho mar, gracias a que es un arenal abierto.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>0.0</longitud><latitud>0.0</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>31</codEspNatural><nombre>Playa de La Concha</nombre><descripcion>La incomparable playa de La Concha es una de las señ as de identidad de San Sebastiá n. Situada en pleno centro de la ciudad, ofrece al visitante la oportunidad de disfrutar de magní ficas vistas, como la que nos ofrece su hermosa bahí a en forma de concha, con la isla de Santa Clara en el centro, flanqueada por los montes Urgull e Igeldo. De fina arena dorada, en sus 1.350 metros de longitud podemos practicar numerosas actividades deportivas, tales como surf, windsurf, piragü ismo, bodyboard, voleibol o fú tbol playa. Es un spot alternativo para los dí as grandes, un beach break muy urbano. Cuenta con varios picos, sobre todo derechas, destacando El Pico del Loro en marea alta, ideal para la prá ctica de bodyboard. En la temporada de verano, se coloca una estructura en el mar con toboganes y trampolines, que nos permite disfrutar aú n má s del bañ o.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-1.98646545410156</longitud><latitud>43.3181840687112</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>32</codEspNatural><nombre>Playa de Laga</nombre><descripcion>La hermosa playa dunar de Laga, enclavada en la Reserva de la Biosfera de Urdaibai y junto al cabo de Ogoñ o (279 m), pertenece al municipio de Ibarrangelu. Es uno de los arenales má s bonitos de la costa vizcaí na. Con sus 574 metros de arena fina y dorada, la playa se encuentra abierta al mar. Nú cleo surfero de los surfistas de Gernika y alrededores, las olas de Laga son cortas e intensas, picos de izquierda y de derechas. La zona este de la playa es la má s concurrida. Necesita un swell medio de direcció n oeste para empezar a funcionar. Puede aguantar hasta los dos metros. Cuenta con un club de surf y una escuela. Tambié n se practican otros deportes acuá ticos, como la vela o el piragü ismo. Los má s intré pidos incluso se atreven a saltar desde el peñ ó n de Ogoñ o con sus parapentes.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.65663146972656</longitud><latitud>43.4090382177706</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>33</codEspNatural><nombre>Playa de Laida</nombre><descripcion>La playa de Laida pertenece al municipio vizcaí no de Ibarrangelu y está ubicada en la Reserva de la Biosfera de Urdaibai. Con casi un kiló metro de arena fina y dorada, es la playa má s grande de la rí a de Mundaka, y ofrece la posibilidad de realizar multitud de actividades deportivas: windsurf, piragü ismo, vela... Pero, sin duda, la prá ctica del surf merece especial menció n. Alberga olas de calidad, largas y blandas, ideales para el longboard. Tambié n destacan sus corrientes. En esta zona operan las escuelas de surf de Mundaka. Otra de las caracterí sticas que distingue a esta playa vizcaí na es la poca profundidad de sus aguas, ideal para el bañ o infantil. Ademá s, en la mitad del arenal, se forma una hermosa duna, desde donde divisaremos una excelente vista de la desembocadura de la rí a, con la isla de Izaro al fondo.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.6856207847595215</longitud><latitud>43.39957539567573</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>34</codEspNatural><nombre>Playa de Laidatxu</nombre><descripcion>La playa de Laidatxu se halla en el municipio vizcaí no de Mundaka, muy cerca del casco urbano. De dimensiones pequeñ as y arena fina y dorada, la calidad de sus aguas es muy buena, por lo que es muy recomendable para familias con niñ os. Considerada como una de las 10 mejores olas del mundo, Mundaka ofrece olas izquierdas de gran nivel, aptas só lo para surfistas con conocimientos altos. Necesita condiciones muy especiales. Su ola, espectacularmente tubular, se caracteriza ademá s por su gran longitud. Puede aguantar hasta los 4 metros. Su situació n en la salida de la rí a de Gernika, hace que sus fondos no sean constantes y que cambien a lo largo del añ o. Enclavada en la Reserva de la Biosfera Urdaibai, declarada patrimonio de la humanidad por la UNESCO, es uno de los parajes má s espectaculares de la costa vasca. La playa de Mundaka alberga importantes eventos de nivel mundial. Este pequeñ o arenal ofrece tambié n la posibilidad de realizar otras actividades, como piragü ismo, windsurf... En la temporada de verano, podemos tomar un ferry para trasladarnos hasta la cercana playa de Laida, y recorrer así parte de la hermosa Reserva de la Biosfera de Urdaibai.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.69937515258789</longitud><latitud>43.4049851306295</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>35</codEspNatural><nombre>Playa de Landa</nombre><descripcion>Situada en el embalse de Ullibarri-Gamboa tiene 40 Ha y 500 metros de playa. El pantano al que se asoma es el que suministra de agua potable a Vitoria-Gasteiz y parte de Bilbao. Durante el periodo estival disponen de zonas de solá rium, á reas acotadas para el bañ o infantil, duchas y puestos del servicio de socorrismo y primeros auxilios. El Parque Provincial de Landa se encuentra al noroeste del embalse. Existen itinerarios que recorren a pie o en bici la prá ctica totalidad del embalse. Una visita obligada es el cercano Parque Ornitoló gico Mendixur. Esta playa interior ha sido reconocida con la bandera azul, por la calidad de su entorno y los servicios que ofrece.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.6054306386230337</longitud><latitud>42.9400128416397</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>36</codEspNatural><nombre>Playa de Las Arenas</nombre><descripcion>La playa de Las Arenas se encuentra en el municipio vizcaí no de Getxo, en el Abra de Bilbao, junto al muelle de Churruca y muy pró xima al Puente de Bizkaia, monumento declarado Patrimonio de la Humanidad. Este pequeñ o arenal, ubicado en pleno centro urbano, está bien comunicado y cuenta en sus inmediaciones con un club marí timo de gran tradició n y numerosos servicios hosteleros. En la é poca estival, socorristas y hondartzainas vigilan la playa, mientras que los usuarios tienen a su disposició n varios servicios aseos, duchas, vestuarios, fuentes... Ademá s de ser un lugar propicio para tomar el sol, esta playa ofrece la posibilidad de realizar diversas actividades, como windsurf, piraguismo y, en especial, vela. Cerca se encuentra la escuela de vela José Luis de Ugarte, donde se organizan cursos de iniciació n y perfeccionamiento en este deporte a partir de los ocho añ os, entre otras actividades.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-3.0177640914917</longitud><latitud>43.3264264544351</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>37</codEspNatural><nombre>Playa de Malkorbe</nombre><descripcion>La playa de Malkorbe es uno de los dos arenales que tiene Getaria. Está situada cerca del casco urbano, justo al lado del puerto deportivo que permite el atraque de yates y veleros. Con vistas sobre el monte San Antó n, má s conocido como El Rató n de Getaria por su peculiar forma, esta coqueta y tranquila playa de 420 metros de longitud no presenta mucho oleaje. Dispone de diversos servicios, como fuentes, aseos pú blicos, duchas, accesos a personas discapacitadas, juegos infantiles, etc. Ademá s, es una playa vigilada, rodeada de servicios hosteleros, ideal para pasar una agradable jornada entre amigos o en familia. Asimismo, cuenta con una zona deportiva donde poder practicar varias actividades como voleibol, piragü ismo, submarinismo y windsurf.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.2021</longitud><latitud>43.301297</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>38</codEspNatural><nombre>Playa de Meñakoz</nombre><descripcion>Ideal para quienes busquen espacios solitarios y tranquilos, la playa salvaje de Meñ akoz pertenece a Barrika, aunque se encuentra algo alejada del centro urbano, cerca de la carretera que se dirige hacia Sopelana. En sus 400 metros de longitud, esta playa nudista cuenta con poca arena y abundante piedra. Está abierta al mar, por lo que es muy frecuentada por los amantes del surf, que acuden a esta playa con su tabla a coger olas. Acoge una ola grande de fama mundial, só lo para expertos. Se trata de una derecha que aguanta gran tamañ o, 5-6 metros surfeables, con mucha fuerza y secciones tuberas. Rompe enfrente de un acantilado y las rocas acentú an su peligrosidad. Ademá s, este tramo de la costa vizcaí na nos brinda la posibilidad de realizar agradables paseos por sus espectaculares acantilados, cubiertos de un manto verde, que llaman la atenció n por su belleza.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.98562049865723</longitud><latitud>43.3951630640074</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>39</codEspNatural><nombre>Playa de Muriola</nombre><descripcion>Tambié n conocida como La Cantera, está playa nudista está ubicada a 10 minutos del casco urbano de Barrika, en una pequeñ a ensenada orientada hacia el este y protegida por acantilados de gran belleza. Este arenal salvaje, de reducidas dimensiones, está compuesto de arena y rocas y carece de servicios. Se accede por un camino desde el aparcamiento situado cerca la rotonda que se encuentra a la entrada de la localidad. Muriola es, sin duda, un lugar apropiado para quienes busquen un ambiente tranquilo e ideal para aquellos que deseen practicar submarinismo.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.95995712280273</longitud><latitud>43.4130286847514</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>40</codEspNatural><nombre>Playa de Ogeia</nombre><descripcion>La playa de Ogeia se halla en el municipio de Ispaster, en la costa oriental de Bizkaia. Esta apacible y tranquila playa salvaje, compuesta de piedras y arena, llama la atenció n por un peculiar fenó meno geoló gico denominado flysch, rocas calizas y areniscas en lá minas que se alternan con otros materiales como la arcilla. De dimensiones pequeñ as, la extensió n de esta playa varí a mucho entre la bajamar y la pleamar. Por otro lado, en sus aguas, es muy habitual ver a surfistas sobre sus tablas desafiando a las olas. Ogeia es un excelente point break de olas izquierdas y derechas. La derecha presenta secciones rá pidas y tubulares finalizando en las rocas. La izquierda es má s larga y maniobrable. Hay que tener cuidado en la entrada y en la salida debido a las hileras de roca. Puede aguantar hasta 2 metros y necesita de un swell grande para empezar a romper. La playa tambié n es muy frecuentada por los amantes del submarinismo.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.54573822021484</longitud><latitud>43.3732369638364</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>41</codEspNatural><nombre>Playa de Ondarbeltz</nombre><descripcion>Tal y como indica su nombre en euskera, esta playa de aguas tranquilas está compuesta de una arena fina y oscura. A pesar de pertenecer al té rmino municipal de Mutriku, Ondarbeltz se sitú a má s cerca del casco urbano de Deba, en la margen izquierda de la desembocadura de la rí a que da nombre a la localidad costera. Esta playa de Mutriku, de 120 metros de longitud, tiene unas instalaciones completas, con duchas y aseos pú blicos. Tambié n hay un bar, un á rea de juegos infantiles, frontó n y aparcamiento. Ademá s de disfrutar del sol y del mar, se pueden practicar varias actividades deportivas, como windsurf y piragü ismo.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.357451</longitud><latitud>43.301412</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>42</codEspNatural><nombre>Playa de Ondarreta</nombre><descripcion>Situada en el extremo oeste de la capital donostiarra, al abrigo del monte Igeldo y frente a la isla de Santa Clara, esta playa de fina arena dorada es una de las má s elegantes de Gipuzkoa. Ondarreta, con sus 600 metros de longitud, dispone de una variada oferta deportiva. Durante los meses de verano, se organizan cursos de natació n y voleibol. Asimismo, es posible practicar numerosas actividades acuá ticas y posee, ademá s, amplias y modernas instalaciones. Ondarreta cuenta con un par de izquierdas que rompen junto al paseo oeste de la playa. Izquierdas rá pidas e intensas. Es un spot alternativo para los dí as de maretó n y condiciones adversas, está protegida de los vientos del oeste. De gran vistosidad ya que los paseantes está n literalmente encima de los surfistas. Precisamente, está unida a las playas de La Concha y La Zurriola a travé s de un paseo marí timo de 7 kiló metros que termina cerca de Ondarreta, en el Peine del Viento, espacio má gico donde contemplaremos las esculturas de acero de Eduardo Chillida que se agarran a las rocas, desafiando a las olas del mar.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.00277328491211</longitud><latitud>43.317184915667</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>43</codEspNatural><nombre>Playa de Plentzia</nombre><descripcion>Contigua a la playa de Gorliz, es uno de los arenales má s frecuentados de la costa vizcaí na. La playa se encuentra en una preciosa bahí a, junto a la desembocadura de la rí a y muy cerca del casco urbano. Un paseo marí timo rodea este arenal de fina arena dorada. De aguas tranquilas, es ideal para familias con niñ os y para aquellos que desean practicar deportes acuá ticos como windsurf, surf o piragü ismo. Su ola es una de las mejores alternativas cuando las condiciones son adversas y el mar está desfasado. Se trata de una ola ideal para la iniciació n y el desarrollo del surf de los má s pequeñ os. Es una izquierda larga y maniobrable que se deja surfear. La playa cuenta con dos escuelas que operan todo el añ o.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.94708251953125</longitud><latitud>43.4112828877988</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>44</codEspNatural><nombre>Playa de San Antonio</nombre><descripcion>La playa de San Antonio se encuentra entre las localidades de Busturia y Sukarrieta, en la margen izquierda de la rí a de Mundaka. Protegida por la isla Sandindere, esta playa ofrece en sus casi 200 metros de arena dorada la posibilidad de practicar actividades como voleibol, windsurf, vela... San Antonio está bien equipada, con aseos, duchas, lavapies, guardabiciletas, etc. Ademá s, es un lugar tranquilo, muy recomendable para familias con niñ os, pues cuenta con una hermosa á rea recreativa junto a la playa, dotada de instalaciones infantiles, mesas, bancos, etc.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>0.0</longitud><latitud>0.0</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>45</codEspNatural><nombre>Playa de Santiago</nombre><descripcion>La playa de Santiago está situada en las afueras de Zumaia, entre las marismas de la desembocadura del rí o Urola y la carretera N-634 que lleva a Getaria. Este extenso arenal, de 350 metros de longitud y 175 metros de ancho, dispone de una zona verde con un á rea de juegos infantiles y bar, ideal para pasar una agradable jornada en familia o entre amigos. Cuenta con instalaciones como duchas y aseos pú blicos, ademá s de un servicio de asistencia e informació n y zonas para aparcar junto a la carretera. La playa de Santiago, de aguas tranquilas, presenta en ocasiones algo de oleaje. El visitante tendrá la oportunidad de practicar numerosas actividades acuá ticas como windsurf y piragü ismo. Asimismo, existe la opció n de alquilar pedalos y dar un agradable paseo en el mar.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.2511672973632812</longitud><latitud>43.30194579605323</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>46</codEspNatural><nombre>Playa de Saturraran</nombre><descripcion>Emplazado en el extremo occidental del litoral guipuzcoano, lindando con Bizkaia, la playa de Saturraran forma parte de un bello entorno. Las olas llegan con fuerza hasta este arenal que destaca por el peculiar perfil de dos peñ ascos que, segú n cuenta la leyenda, adoptaron la forma de dos amantes, Satur y Aran. El color dorado predomina a lo largo de sus 300 metros. La playa cuenta, entre otros servicios, con un amplio aparcamiento, un bar donde sirven comidas a pie de playa, un camping en las inmediaciones y una zona nudista. Ademá s, los aficionados al deporte tienen aquí la oportunidad de practicar numerosas actividades acuá ticas como piragü ismo o windsurf. Quien prefiera pasear tiene dos opciones, caminar a lo largo de la orilla o seguir el paseo que comunica la playa de Mutriku con la playa de la vecina Ondarroa.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.41098403930664</longitud><latitud>43.3218058607707</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>47</codEspNatural><nombre>Playa de Toña</nombre><descripcion>Protegida por la isla de Txatxarramendi, esta tranquila y acogedora cala se asoma a la rí a de Mundaka. La playa de Toñ a está ubicada en el municipio vizcaí no de Sukarrieta, muy cerca del casco urbano. De aguas tranquilas, es muy recomendable para familias con niñ os. Dispone de numerosos servicios aseos, duchas, fuentes, lavapies, guardabicicletas, hondartzainas, ademá s de un bar y un aparcamiento a pie de playa. En las inmediaciones, existe un parque equipado con instalaciones infantiles, mesas y bancos. En este pequeñ o arenal tambié n se pueden practicar diversos deportes como voleibol, vela y windsurf.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.69182205200195</longitud><latitud>43.3910778627597</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>48</codEspNatural><nombre>Playa de Zarautz</nombre><descripcion>La playa de Zarautz llama especialmente la atenció n por su extensa longitud, con 2.500 metros de fina arena dorada. Este hermoso arenal, con sus llamativos toldos, cuenta con un animado paseo marí timo repleto de bares, cafeterí as y restaurantes. La playa está abierta al mar y es muy conocida por las olas que allí se forman, pues sirven de reclamo para surfistas que provienen de muchos lugares del mundo. De hecho, Zarautz posee una de las mejores canteras de surfistas de toda Europa. Es la playa má s extensa de la costa vasca y cuenta con multitud de rompientes. Es ideal para la iniciació n en el surf y cuenta con cinco escuelas, su club de surf es uno de los má s activos de la costa. Alberga varias competiciones a lo largo del añ o, destacando el mundial WQS que se celebra en el mes de septiembre. De oeste a este destacan los picos del puerto, (el cual rompe cuando hay mar de má s de dos metros) Argiñ ano, verdadero epicentro de la playa y El canal, una zona má s alejada en la punta este que da sesiones de calidad. El ambiente surfero de Zarautz es increí ble, destacando las zonas de Argiñ ano y el pueblo.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.1728876364929874</longitud><latitud>43.28770636426836</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>49</codEspNatural><nombre>Playa de la Isla de Santa Clara</nombre><descripcion>Este pequeñ o arenal se encuentra en el costado del embarcadero de la Isla de Santa Clara, en el centro de la bahí a de La Concha. Aparece só lo durante unas horas al dí a, con bajamar, permaneciendo totalmente sumergido cuando la marea está alta. Se puede acceder a la playa en embarcació n, utilizando el servicio de motoras de la Isla de Santa Clara.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-1.9996527338684018</longitud><latitud>43.32071050956413</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>50</codEspNatural><nombre>Playa de la Zurriola</nombre><descripcion>La playa de la Zurriola se halla en el barrio donostiarra de Gros, bajo la atenta mirada del Palacio de Congresos y Auditorio Kursaal. Antiguamente, estuvo formada por grandes arenales ubicados entre la desembocadura del rí o Urumea y el monte Ulí a. En la dé cada de los 90, comenzaron los trabajos de rehabilitació n y se procedió a la construcció n de la actual playa, de fina arena dorada y fuerte oleaje. La playa má s surfera de la capital, cuenta con olas de calidad, destacando la derecha de Monpas y El Centro, con derechas e izquierdas intensas. Monpas puede generar buenas secciones tuberas y es la ola de má s fuerza, mientras que El Centro genera principalmente izquierdas en marea baja y buenas derechas a medida que sube la marea. Es una playa que recoge mucho mar y funciona en todas las mareas. En esta playa se desarrollan importantes eventos de surf como la prueba europea Projunior ASP que se celebra en julio. La playa cuenta con un club de surf local y cuatro escuelas de surf, por lo que es ideal para la iniciació n.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-1.97359085083008</longitud><latitud>43.327175706778</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>51</codEspNatural><nombre>Playa del Puerto (Mutriku)</nombre><descripcion>Tal y como su propio nombre indica, esta pequeñ a playa urbana se sitú a junto al puerto de Mutriku, cerca del casco viejo de la localidad costera, declarado Conjunto Monumental. La playa de Mutriku tiene 180 metros de largo, una arena de color dorada y un fuerte oleaje, y es posible practicar diversos deportes acuá ticos como piragü ismo, windsurf, buceo o el snorkel. En las inmediaciones, hay dos piscinas naturales -una de ellas de tamañ o olí mpico-, bares y restaurantes, ademá s de duchas, aseos pú blicos, vestuarios y una zona de juegos infantiles que se instala en é poca estival.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.380482422584464</longitud><latitud>43.310945042006956</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>52</codEspNatural><nombre>Playas de Arrietara y Atxabiribil</nombre><descripcion>Las amplias y tranquilas playas Sopela, Arrietara y Atxabiribil, comparten arena, aunque no hay delimitació n entre la una y la otra. Protegidas por varios acantilados, ofrecen al visitante la posibilidad de realizar numerosas actividades, entre ellas el surf. Arrietara es el epicentro del surf en esta zona, alberga importantes citas deportivas como el Mundial IBATOUR de Bodyboard o distintos campeonatos ASP. Cuenta con una media docena de clubes y tres escuelas. La playa ofrece varios picos tipo beach break, El Pasillo, una izquierda larga que rompe sobre arena y rocas que produce secciones muy verticales. Sope atrá s, otra izquieda larga con un take off agresivo que funciona só lo en marea baja. Larrabasterra, un pico de izquierdas y derechas, con olas de gran calidad sobre todo en marea media y alta, la denominada El Surf... Todas estas olas funcionan con distintas mareas y swells. Esta playa está orientada al noroeste y recibe mucho mar. Atxabiribil, tambié n conocida como El Peñ ó n, es una zona de olas de playa que rompen sobre rocas. Funciona con todas las mareas y hay olas izquierdas y derechas, siendo un tanto mejores estas ú ltimas, aunque todo depende de la direcció n del swell y los fondos de arena. Alberga importantes citas deportivas como la prueba Projunior del circuito europeo ASP. Recoge todo tipo de swell y la frecuencia de olas es alta. Cerca se encuentra la ola El Sitio, un point break de izquierdas que en marea baja puede aguantar hasta 2 metros.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-2.992836</longitud><latitud>43.389749</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>53</codEspNatural><nombre>Playas de Garaio</nombre><descripcion>En Euskadi no es imprescindible acercarse al mar para disfrutar de magní ficas playas. A unos 15 km de Vitoria-Gasteiz el embalse de Ullibarri-Gamboa acoge varias playas interiores. Es el caso de las dos playas de Garaio Sur y Garaio Norte rodeadas de zonas arboladas y de esparcimiento que forman el parque de Garaio, con 116 Hectá reas de superficie. Sus dos playas suman 2.600 metros de longitud. Entre junio y agosto disponen de servicio de socorristas, duchas y plataformas de bañ o para personas con discapacidad. Han sido reconocidas con bandera azul por la calidad de sus aguas, la accesibilidad, la informació n ambiental dirigida a sus usuarios y la existencia de servicios sanitarios y de salvamento, entre otros.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>0.0</longitud><latitud>0.0</latitud></espacio_natural><espacio_natural><codEspNatural>54</codEspNatural><nombre>Zierbena-Puerto</nombre><descripcion>Situada en la costa occidental de Bizkaia, esta playa artificial de tan só lo 100 metros de longitud se encuentra en el propio puerto pesquero de Zierbena. Esta pequeñ a playa se asoma en bajamar. Sus aguas tranquilas son seguras para los bañ istas y sobre todo, para los má s pequeñ os. En verano, dispone de varios servicios, como duchas, hondartzainas, socorristas... El lugar mantiene su encanto y cierto sabor marinero, con barcos de pesca y de recreo atracados en el puerto y los tí picos restaurantes y asadores en las inmediaciones que despiden un delicioso aroma de pescados cocinados a la brasa. Ademá s de poder tomar el sol y un agradable bañ o, la playa de Zierbena ofrece al visitante la posibilidad de realizar actividades como piragü ismo y vela.</descripcion><tipo>Playas</tipo><longitud>-3.077422</longitud><latitud>43.350007</latitud></espacio_natural></espacios_naturales>